\chapter[Diversité des métiers et fragmentation documentaire]{\label{II-B}Logiques professionnelles et gouvernance documentaire : la fragmentation des vocabulaires au prisme des métiers du \mae}

\lettrine{L}a fragmentation des vocabulaires contrôlés au sein du \maelong ne s'explique pas seulement par la diversité des outils ou des collections. Elle traduit une histoire institutionnelle où chaque métier — documentaliste, gestionnaire de base de données, chargé de collections — a développé sa propre sensibilité à la question du vocabulaire. Cette pluralité, loin d'être accidentelle, témoigne d'une répartition différenciée des rôles, des responsabilités et des rapports à l'information, qui conditionnent aujourd'hui la possibilité d'une gouvernance documentaire commune.

\input{parties/mainmatter/II/B/II_B_1.tex}
\input{parties/mainmatter/II/B/II_B_2.tex}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\lettrine{L}{a} diversité des métiers et des rapports à l'information au \mae engendre une fragmentation des vocabulaires et des pratiques documentaires, qui complique la mise en œuvre d'une gouvernance commune. Comprendre ces clivages professionnels, articuler les priorités divergentes et mobiliser les apports de la littérature académique constitue un préalable incontournable à toute politique d'unification documentaire. La réflexion sur l'interopérabilité et la mémoire de l'organisation peut s'appuyer sur de nombreux projets et recherches déjà établis dans cette direction, bien qu'aucune solution ne semble faire aujourd'hui l'unanimité dans le monde professionnel et académique. Pourtant, ces tensions ne sauraient se résoudre par la seule technique : elles s’enracinent dans la manière dont le musée conçoit et gouverne son information, et s’étendent jusqu’à la frontière mouvante des archives numériques du musée. C’est là, dans la gestion de ces fonds hybrides, que se cristallisent les difficultés : absence de solutions pérennes, légitimité encore fragile du métier d’archiviste, et nécessité d’articuler mémoire, technique et pratiques professionnelles dans une institution où chaque métier impose sa propre vision de la pérennité documentaire. La partie suivante se propose d’explorer ce territoire où le rapport du \mae à l’information, ses choix de gestion et ses logiques métiers rencontrent de plein fouet les défis contemporains de l’archivage numérique.

[TODO : ajouter des exemples au II/B/2 de systèmes mis en place en institution patrimoniale dans ce sens]