\section{\label{I-B-1}A musée d’exception, contraintes d’exception : un musée étroitement dépendant du ministère de la Défense. }

Le Musée de l’Air et de l’Espace, en tant que musée d’exception, ne jouit paradoxalement d’aucune autonomie véritable. Placé sous l’autorité du ministère des Armées, il est pris dans un faisceau de décisions ministérielles qui conditionnent ses évolutions, qu’elles soient techniques, documentaires ou institutionnelles. Cela vaut tant pour les choix informatiques (comme la solution d’archivage SAE) que pour les outils de catalogage ou de diffusion des collections. L’intégration d’un outil tel qu’Opentheso dans Koha, par exemple, ne saurait être envisagée sans considérer son impact sur l’ensemble des musées et bibliothèques relevant de la même tutelle. Le musée partage son infrastructure avec d'autres entités défendant un patrimoine militaire et technique, et c’est donc à léchelle ministérielle que les décisions sont prises, parfois au prix d’une adaptation imparfaite aux besoins spécifiques du site du Bourget.\footnote{Par exemple, la cartographie des flux de données de thésaurus au \mae en Annexe \ref{Ax-C} montre bien le rôle central du ministère des armées comme validateur et gestionnaire des bases de données publiques du musée (Archange et Clade).}

Ces décisions techniques sont également influencées par les priorités politiques du ministère, notamment en ce qui concerne la présence du musée dans les grands événements comme le salon du Bourget. L’ANSI (Agence du Numérique de la Sécurité Informatique) joue par ailleurs un rôle déterminant dans la validation des solutions techniques, imposant des contraintes de sécurité parfois difficilement conciliables avec les outils de la recherche ou du patrimoine. La gestion documentaire, l’interopérabilité des thésaurus, ou encore la diffusion des collections ne peuvent donc être pensées uniquement à léchelle du musée lui-même. À cela s’ajoute un panorama complexe de tutelles multiples : entre la Direction de la Mémoire, de la Culture et des Archives (DMCA), la Délégation à l’Information et à la Communication de la Défense (DICoD), et les directions propres à chaque arme, les marges de manœuvre apparaissent étroites.

