\chapter[Les vocabulaires contrôlés au \ac{mae}]{\label{II-A} Multiplication et fragmentation des vocabulaires au \ac{mae}}

\begin{quote}
	\og A key for the future is to produce flexible classifications whose users are aware of their political and organizational dimensions and which explicitly retain traces of their construction\footnote{\textit{\enquote{Une clé pour l’avenir consiste à élaborer des classifications flexibles, dont les utilisateurs sont conscients des dimensions politiques et organisationnelles, et qui conservent explicitement la trace de leur construction.}}\cite{bowkerArrangerChosesConsequences2023}}.\fg
\end{quote}

\lettrine{G}érer un musée, une bibliothèque ou un projet de recherche, c’est toujours se confronter au savoir : à sa dispersion, à sa multiplicité, à son épaisseur. Et cette confrontation impose un choix – celui des termes, de leur agencement, de la structure qui en découle. Ces choix ne sont jamais neutres : ils fondent la manière dont l’institution comprend ses collections, les articule, les rend lisibles. Le \ac{mae}, comme d’autres musées, a ressenti très tôt le besoin de maîtriser son langage descriptif, en construisant des vocabulaires contrôlés, d’abord localement, puis de manière plus ambitieuse, mais sans réelle coordination d’ensemble.

\input{parties/mainmatter/II/A/II_A_1.tex}

\input{parties/mainmatter/II/A/II_A_2.tex}


\bigskip
\bigskip
\bigskip

\lettrine{A}insi s’achève ce rapide tableau d’un foisonnement documentaire où chaque acteur, logiciel, et métier semble avoir tracé sa voie sans toujours prendre en compte la cohérence de l'ensemble. En cherchant à nommer,  classer, et accessible, le \mae déploie un effort qui fait surgir une mosaïque d’architectures parallèles. Ce n’est pas tant la prolifération des vocabulaires qui inquiète, que la dissonance silencieuse qui s’installe entre des mondes juxtaposés, où l’information, saturée et dispersée, menace de se perdre dans la profusion même de ses formes. C'est le constat de cet état de fait qui a conduit documentalistes et chargés de collection en 2024 et 2025 à envisager un chantier d'unification et de raitionnalisation de cet ensembleinformationnel du msuée, en commençant par les thésaurus et les archives numériques. L’on devine, derrière les difficultés de gestion et d’accès, l’épreuve d’une communauté professionnelle tantôt solidaire, tantôt éclatée, aux prises avec la matière documentaire et la logique des outils.

C’est à cette diversité de métiers, de sensibilités et de rapports à l’information que s’attache la suite de notre propos. Car si la prolifération des vocabulaires révèle une crise de la coordination, elle invite avant tout à interroger les pratiques, les représentations et les responsabilités individuelles et collectives qui président à la gestion du savoir ; c'est à cela que s'attachera la prochaine partie.